\chapter{Aproximación funcional}

\noindent Podemos tener los siguientes datos:
\begin{itemize}
    \item $f\left( x \right)$ analíticamente o evaluable,
    \item $\left\{ f_i \right\}^n_{i=0}$ valor de $f$ en $n+1$ puntos $\left\{ x_i \right\}^n_{i=0}$,
    \item $\left\{ f_i \right\}^n_{i=0},\left\{ f^{\prime}_i \right\}^n_{i=0},\dots$,
    \item Espai d'aproximació $V$ (espai vectorial).
\end{itemize}

\noindent El objetivo es determinar $p\in V\tq p\left( x \right) \approx f\left( x \right)$ ($V$ es el tipo de aproximación y $\approx$ el criterio de aproximación). Tanto si los datos son discretos como si son continuos, podemos decidir diferentes criterios y tipos de aproximación. %TODO dibujo

\quad

\noindent Tipos de aproximación:
\begin{itemize}
    \item Polinómica: $f\left( x \right)\approx p_n\left( x \right) \in \Pa^n,\, n$ fixat.
    \item Trigonométrica: $f\left( x \right)\approx \sum\limits^n_{k=1} a_k \sin\left( nkL \right) + b_k \cos\left( nkL \right)$.
    \item Splines: Polinomios a trozos.
\end{itemize}
Criterios de aproximación:
\begin{itemize}
    \item Interpolación: $p\left( x_i \right) = f\left( x_i \right), \, i=0,\dots,n$.
    \item Mínimos cuadrados: $p = \arg\min\limits_{q\in V} \|f-q\|^2$, por ejemplo, $\|f-p\|^2 = \sum\limits^n_{i=0} \left( f_i -p\left( x_i \right) \right)^2$.
    \item Min-max.
\end{itemize}

\section{Interpolación polinómica}

\begin{teo*}
    Dados $n+1$ puntos $\left\{ x_i \right\}^n_{i=0}$ diferentes y $n+1$ valores $\left\{ f_i \right\}^n_{i=0}$, existe un único polinomio $p_n\left( x \right)$ de grado $\leq n$ tal que $p_n\left( x_i \right) = f_i,\, i=0,\dots,n$.
\end{teo*}

\begin{proof}
    Consideramos $p_n\left( x \right) = a_0+a_1x+ \dots+a_n x^n$ (en la base natural) e imponemos $f_i = p_n\left( x_i \right) = a_0 + a_1 x_i + \dots + a_n x_i^n,\, i = 0,\dots,n$.
    \[
        \underbrace{
        \begin{pmatrix}
            1 & x_0 & \dots & x_0^n \\
            \vdots & \vdots & & \vdots \\
            1 & x_n & \dots & x_n^n
        \end{pmatrix}}_A
        \begin{pmatrix}
            a_0 \\
            \vdots \\
            a_n
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            f_0 \\
            \vdots \\
            f_n
        \end{pmatrix}.
    \]
    $A$ es una matriz de Vandermonde, $\det\left( A \right) = \prod\limits_{1\leq i < j\leq n} \left( x_i-x_j \right) \neq 0$ si $\left\{ x_i \right\}$ son no repetidos y por tanto existe una única solución al sistema.
\end{proof}

\begin{obs}
    En la práctica, el determinante no sirve para saber si una matriz es singular. Hay que mirar el rango, el numero de condición ($\kappa_2$), etc.
\end{obs}

\begin{example}
    Si tenemos $\det\left( A \right) = 0,1$, entonces $\det\left( 0,1\cdot A \right) = 10^{-(n+1)}$.
\end{example}

\begin{obs}
    Las matrices de Vandermonde están muy mal condicionadas
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|}\hline
            $n$ & $\kappa_2\left( A \right)$ \\ \hline \hline
            $2$ & $13$ \\ \hline
            $3$ & $154$ \\ \hline
            $5$ & $5,7\cdot 10^4$ \\ \hline
            $10$ & $4,5 \cdot 10^{12}$ \\ \hline 
        \end{tabular}
    \end{center}
    $\kappa_2\left( A \right) = \|A\|\cdot \|A^{-1}\|$, si $A$ es simétrica,
    \[
        \kappa_2\left( A \right) = \frac{\abs{\lambda_{\text{máx}}}}{\abs{\lambda_{\text{mín}}}}.
    \]
    Si $\kappa_2\left( A \right) \gg 1 \implies$ mal condicionada.
\end{obs}

\noindent Mal condicionamiento:
\begin{enumerate}[1)]
    \item Los errores de redondeo se propagan mucho. Los métodos iterativos convergen muy lentamente.
    \item Aunque hiciéramos aritmética exacta:
        \[
            \|\vec{r}_x\| \leq \underbrace{\kappa_2 \left( A \right)}_{\mathclap{10^{12}\cdot \frac{1}{2}10^{-16} = \frac{1}{2}10^{-4} \,\rightarrow\, 3\text{ cifras significativas correctas}}} \|\vec{r}_b\|\text{ donde }\vec{x}\text{ es solución de }A\vec{x} = \vec{b}
        \]
\end{enumerate}

\noindent Así pues, intentaremos no trabajar con matrices de Vandermonde. Escogeremos una base $\left\{ L_j\left( x \right) \right\}^n_{j=0}$ (base de Lagrange) tal que, $\forall \left\{ f_i \right\}^n_{i=0}$,
\[
    f_i = f\left( x_i \right) \approx p_n\left( x_i \right) = \sum^n_{j=0} f_jL_j\left( x_i \right).
\]
Es decir, tenemos que imponer
\[
    L_j\left( x_i \right) = \delta_{ij} =
    \begin{cases}
        1 & i=j, \\
        0 & i\neq j.
    \end{cases}
\]

\begin{defi}[interpolaci\'on de Lagrange]\idx{polinomio interpolador de Lagrange}
    Definimos el polinomio interpolador de Lagrange como
    \[
        f\left( x \right) \approx p_n\left( x \right) = \sum_{j=0}^{n} f_jL_j\left( x \right), \text{ donde } L_j = \frac{\prod\limits_{k\neq j}\left( x-x_k \right)}{\prod\limits_{k\neq j}\left( x_j - x_k \right)} \in \Pa^n.
    \]
\end{defi}

\begin{example} %TODO dibuixos
    $f\left( x \right)\approx p_2\left( x \right) = f_0L_0\left( x \right) + f_1L_1\left( x \right) + f_2L_2\left( x \right)$, sabiendo que $x_0=0$, $x_1=0,5$ y $x_2=1$.
    \begin{align*}
        L_0\left( x \right) &= \frac{\left( x-0,5 \right)\left( x-1 \right)}{\left( 0-0,5 \right)\left( 0-1 \right)} = 2\left( x-0,5 \right)\left( x-1 \right),\\
        L_1\left( x \right) &= \frac{\left( x-0 \right)\left( x-1 \right)}{\left( 0,5-0 \right)\left( 0,5-1 \right)} = \left( -4 \right)x\left( x-1 \right),\\
        L_2\left( x \right) &= 2x\left( x-0,5 \right).
    \end{align*}
\end{example}

\begin{teo}[Teorema del residuo de Lagrange]
    Dada $f\in \C^{n+1}$ i $\left\{ x_i \right\}_{i=0}^n$, el polinomio interpolador $p_n\left( x \right)\in \Pa^n$ tal que $p_n\left( x_i \right) = f\left( x_i \right), i=0,\dots,n$. Tiene error
    \[
        f\left( x \right) = p_n\left( x \right) + \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \mu\left( x \right) \right)}{\left( n+1 \right)!}L\left( x \right), \text{ donde }
        \begin{cases}
            L\left( x \right) = \left( x-x_0 \right) \dots \left( x-x_n \right), \\
            \mu\left( x \right) \in \left[ x_0, x_n; x \right].
        \end{cases}
    \]
\end{teo}

\begin{proof}
    Observamos que es cierto cuando $x=x_i$ (uno de los puntos base):
    \[
        \underbrace{f\left( x_i \right) - p_n\left( x_i \right)}_{=0} - \frac{f^{n+1}\left( \mu \right)}{\left( n+1 \right)!}\underbrace{L\left( x_i \right)}_{=0} = 0-0 = 0.
    \]
    Consideramos ahora $\hat{x} \neq x_i, \forall i$ (fijado) y $g\left( x \right) = f\left( x \right) - p_n\left( x \right) - k\left( \hat{x} \right)L\left( x \right)$, donde escogemos $k$ tal que $g\left( \hat{x} \right) = 0\, \left( k\left( \hat{x} \right) = \frac{f\left( \hat{x} \right) - p\left( \hat{x} \right)}{L\left( \hat{x} \right)} \right)$.
    
    \noindent Entonces $g\left( x \right)$ tiene $n+2$ ceros diferentes:
    \[
        \begin{cases}
            \hat{x} \text{ es un cero},\\
            \left\{ x_i \right\}_{i=0}^n \text{ son }n\text{ ceros}.
        \end{cases}
    \]
    Por tanto $g^{\prime}\left( x \right)$ tiene almenos $n+1$ ceros (por el teorema de Rolle), $g^{\prime\prime}\left( x \right)$ tiene almenos $n$ ceros, \dots, $g^{\left( n+1 \right)} \left( x \right)$ tiene almenos $1$ cero. Llamemosle $\mu\left( \hat{x} \right) = \mu$,
    \[
        g^{\left( n+1 \right)}\left( \mu \right) = f^{\left( n+1 \right)}\left( \mu \right) - k\left( \hat{x} \right)\left( n+1 \right)! = 0.
    \]
    Sabiendo que $k\left( \hat{x} \right) = \frac{f\left( \hat{x} \right) - p\left( \hat{x} \right)}{L\left( \hat{x} \right)}$, tenemos que
    \begin{align*}
        f^{\left( n+1 \right)}\left( \mu \right) - \frac{f\left( \hat{x} \right) - p\left( \hat{x} \right)}{L\left( \hat{x} \right)}\left( n+1 \right)! = 0 &\implies \dots \implies\\
        &\implies f\left( \hat{x} \right) = p_n\left( \hat{x} \right) + \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \mu\left( \hat{x} \right) \right)}{\left( n+1 \right)!}L\left( \hat{x} \right),\quad \forall \hat{x}.
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{obs}[La paradoja de Runge]
    Uno de los problemas que la aproximaci\'on funcional presenta es la ``paradoja de Runge''. Sea $f\left( x \right) = \frac{1}{1+25x^2}$, la interpolaci\'on con $n+1$ puntos equiespaciados empeora cuando $n$ crece. Si $n$ es muy grande (hay muchos datos), es necesario hacer un cambio de criterio (m\'inimos cuadrados) o cambiar de tipo (Splines).
\end{obs}

\section{Interpolaci\'on de Splines}

\begin{prop}
    Dados unos puntos base $\left\{ x_i \right\}_{i=0}^n$, un grado $m$ y una continuidad $\C^q$, consideramos
    \begin{align*}
        E_{S} &:= \setb{S\left( x \right) \in \C^q\left( \left[ x_0, x_n \right] \right) \tq S\vert_{[ x_i, x_{i+1} ]_{0\leq i<n}} \in \Pa^m}, \\
        S_i\left( x \right) &:= S\left( x \right)\vert_{[ x_i, x_{i+1} ]}.
    \end{align*}
    Entonces $E_S$ es un espacio vectorial (tiene una base, etc.).
\end{prop}

\subsection{Splines lineals ($m=1$) $\C^0$}

$S_i\left( x \right) = a_i\left( x-x_i \right) + b_i$, ¿cuánto vale $\dim\left( E_S \right)$?
\begin{center}
    \begin{tabular}{crcl}
        & $\#$coeficientes &=& $2n$ (2 coeficientes por $n$ intervalos)\\
        $-$ & $\#$condiciones &=& $n-1$ (continuidad de $S$ en cada punto interior)\\\hline
        &$\dim\left( E_S \right)$ &=& $n+1$ (parámetros libres).
    \end{tabular}
\end{center}

Los $n+1$ parámetros libres están determinados unequívocamente por los $n+1$ valores de la función.

Cálculo del Spline: 
\[
    S_i\left( x \right) = a_i\left( x-x_i \right) + b_i
\]
donde $a_i = \frac{f_{i+1}-f_i}{x_{i+1}-x_i}$, $b_i = f_i$.

De todas las bases de Splines lineales $\C^0$, una interesante es
\[
    \{ \underbrace{\Phi_i}_{\in E_S} \}_{i=0}^n \tq S\left( x \right) = \sum_{i=0}^n f_i\Phi_i\left( x \right).
\]
Las funciones de la base deberán cumplir
\[
    \Phi_i\left( x_j \right) = \delta_{ij}
\]
ya que
\[
    f_j = S\left( x_j \right) = \sum_{i=0}^n f_i\Phi_i\left( x_j \right),\quad \forall \left\{ f_i \right\}_{i=0}^n
\]

\begin{obs}
    Podemos usar la base para hacer un ajuste por mínimos cuadrados.
\end{obs}

\subsection{Splines cuadráticos ($m=2$) $\C^1$}

$S_i\left( x \right) = a_i\left( x-x_i \right)^2 + b_i \left( x-x_i \right) + c_i$, ¿cuánto vale $\dim\left( E_S \right)$?

\begin{center}
    \begin{tabular}{crcl}
        & $\#$coeficientes &=& $3n$\\
        $-$ & $\#$condiciones &=& $2\left( n-1\right)$\\\hline
        &$\dim\left( E_S \right)$ &=& $n+2$.
    \end{tabular}
\end{center}

Los $n+2$ parámetros quedan determinados por los $n+1$ valores de $f$ y $S^{\prime}\left( x_0 \right) = f^{\prime}_0$.

\subsection{Splines cúbicos ($m=3$) $\C^1$}

$S_i\left( x \right) = a_i\left( x-x_i \right)^3 + b_i \left( x-x_i \right)^2 + c_i\left( x-x_i \right) + d_i$, ¿cuánto vale $\dim\left( E_S \right)$?

\begin{center}
    \begin{tabular}{crcl}
        & $\#$coeficientes &=& $4n$\\
        $-$ & $\#$condiciones &=& $2\left( n-1\right)$\\\hline
        &$\dim\left( E_S \right)$ &=& $2n+2$.
    \end{tabular}
\end{center}

Para determinar un Spline necesitamos $2(n+1)$ datos: $\left\{ f_i \right\}_{i=0}^n$ y $\left\{ f^{\prime}_i \right\}_{i=0}^n$.

\begin{obs}
    Si solo tenemos $\left\{ f_i \right\}_{i=0}^n$, podemos calcular aproximaciones
    \[
        f^{\prime}_i = \frac{f_{i+1}-f_{i-1}}{2h}\approx f^{\prime}\left( x_i \right)
    \]
    si los puntos son equiespaciados. Si los puntos no son equiespaciados hay que deducir una forma diferente.

    Cálculo de una Spline:
    \begin{align*}
        f_i &= S_i\left( x_i \right) = d_i, \\
        f_{i+1} &= S_i\left( x_{i+1} \right) = a_i h_i^3 + b_ih_i^2 + c_ih_i + d_i, \\
        f^{\prime}_i &= S^{\prime}_i\left( x_i \right) = c_i, \\
        f^{\prime}_{i+1} &= S^{\prime}_i\left( x_{i+1} \right) = 3a_ih_i^2 + 2b_ih_i + c_i,
    \end{align*}
    con $h_i = x_{i+1} - x_i$. Si aislamos, obtenemos
    \begin{align*}
        a_i &= \frac{h_i\left( f^{\prime}_i + f^{\prime}_{i+1} \right) - 2t_i}{h_i^3}, \\
        b_i &= \frac{3t_i - h_i\left( 2f^{\prime}_i + f^{\prime}_{i+1} \right)}{h_i^2}, \\
        c_i &= f^{\prime}_i, \\
        d_i &= f_i,
    \end{align*}
    con $h_i = x_{i+1} - x_i$ y $t_i = f_{i+1} - f_i$.
\end{obs}

La base que nos interesa para los Splines cúbicos $\C^1$ es la base 
\[
    \left\{ \Phi_i \right\}_{i=0}^n \cup \left\{ \tilde{\Phi}_i \right\}_{i=0}^n \tq S\left( x \right) = \sum_{i=0}^n f_i\Phi_i\left( x \right) + \sum_{i=0}^n f^{\prime}_i\tilde{\Phi}_i\left( x \right).
\]

Tenemos que
\begin{gather*}
    \begin{rcases}
        f_j = S\left( x_j \right) = \sum\limits_{i=0}^n f_i\Phi_i\left( x_j \right) + \sum\limits_{i=0}^n f^{\prime}_i\tilde{\Phi}_i\left( x_j \right) \\
        f^{\prime}_j = S^{\prime}\left( x_j \right) = \sum\limits_{i=0}^n f_i\Phi^{\prime}_i\left( x_j \right) + \sum\limits_{i=0}^n f^{\prime}_i\tilde{\Phi}^{\prime}_i\left( x_j \right)
    \end{rcases}
    \implies \\
    \implies
    \begin{cases}
        \Phi_i \left( x_j \right) = \delta_{ij},\, \tilde{\Phi}_i\left( x_j \right) = 0\quad \forall i,j\\
        \Phi_i ^{\prime}\left( x_j \right) = 0\quad \forall i,j,\, \tilde{\Phi}^{\prime}_i\left( x_j \right) = \delta_{ij}.
    \end{cases}
\end{gather*}
Por lo tanto, las funciones de la base deberán cumplir
\begin{align*}
    \Phi_i &= \left\{ f_i = 1, f_j=0\quad \forall j\neq i, f^{\prime}_j = 0 \quad\forall j \right\}, \\
    \tilde{\Phi}_i &= \left\{ f_i = 0\quad \forall i, f^{\prime}_i = 1, f^{\prime}_j = 0 \quad\forall j\neq i \right\}.
\end{align*}

\begin{obs}
    Es una base local, lo cual es bueno para mínimos cuadrados, EDPs, una matriz con muchos valores nulos, etc. ya que hay una dependencia local de $S\left( x \right)$ con los datos.
\end{obs}

\subsection{Splines cúbicos ($m=3$) $\C^2$}

$S_i\left( x \right) = a_i\left( x-x_i \right)^3 + b_i\left( x-x_i \right)^2 + c_i\left( x-x_i \right) + d_i$, ¿cuánto vale $\dim\left( E_S \right)$?

\begin{center}
    \begin{tabular}{crcl}
        & $\#$coeficientes &=& $4n$\\
        $-$ & $\#$condiciones &=& $3\left( n-1\right)$ (continuidad de $S$, $S^{\prime}$ y $S^{\prime\prime}$ en $\left\{ x_i \right\}_{i=1}^{n-1}$)\\\hline
        &$\dim\left( E_S \right)$ &=& $n+3$.
    \end{tabular}
\end{center}

Tenemos $n+1$ valores de la función, y hay que añadir $2$ condiciones adicionales. Estas pueden ser:

\begin{itemize}
    \item \emph{Spline natural} (el más ``suave'' posible): $f^{\prime\prime}_0 = 0$, $f^{\prime\prime}_n = 0$.
    \item $S^{\prime}\left( x_0 \right) = f^{\prime}_0$, $S^{\prime}\left( x_n \right) = f^{\prime}_n$.
\end{itemize}

\emph{Formulación con derivadas}: expresamos el Spline en función de $\left\{ f_i \right\}_{i=0}^n$ (conocido) y de las derivadas $\left\{ S^{\prime}_i \right\}_{i=0}^n$ (no conocido).
\begin{align*}
    a_i &= a_i\left( f_i, f_{i+1}, S^{\prime}_i,S^{\prime}_{i+1} \right) \\
    b_i &= b_i\left( f_i, f_{i+1}, S^{\prime}_i,S^{\prime}_{i+1} \right) \\
    c_i &= c_i\left( f_i, f_{i+1}, S^{\prime}_i,S^{\prime}_{i+1} \right) \\
    d_i &= d_i\left( f_i, f_{i+1}, S^{\prime}_i,S^{\prime}_{i+1} \right) \\
\end{align*}

Con la formula del Spline cúbico $\C^1$ tenemos continuidad de $S(x)$ y de $S^{\prime}(x)$. Escogeremos $\left\{ S^{\prime}_i \right\}_{i=0}^n$ para tener continuidad de $S^{\prime\prime}(x)$:
\[
    S^{\prime\prime}_{i-1}\left( x_i, S^{\prime}_{i-1}, S^{\prime}_i \right) = S^{\prime\prime}_i\left( x_i, S^{\prime}_i, S^{\prime}_{i+1} \right),\quad i = 1, \dots, n-1
\]

Es decir,

\[
\begin{pmatrix}
    \lambda_1   & 2 & \mu_1 & \\
    & \lambda_2 & 2 & \mu_2 & & \\
    & & \ddots    & \ddots & \ddots & \\
    & & & \lambda_{n-1} & 2 & \mu_{n-1} 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    S^{\prime}_0 \\
    \vdots \\
    \vdots \\
    S^{\prime}_n
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    e_i \\
    \vdots \\
    \vdots \\
    e_{n-1}
\end{pmatrix}
,\,\,\,
\begin{cases}
    \lambda_i = \frac{h_i}{h_{i-1} + h_i} \\
    \mu_i = \frac{h_{i-1}}{h_{i-1}+h_i} \\
    e_i = \frac{3}{h_{i-1} + h_i}\left( \frac{h_i}{h_{i-1}}t_{i-1} + \frac{h_{i-1}}{h_i}t_i \right).
\end{cases}
\]

Para tener un sistema compatible determinado nos faltan dos datos adicionales:
\begin{itemize}
    \item Podemos imponer
        \begin{align*}
            S^{\prime}\left( x_0 \right) &= f^{\prime}_0 = S^{\prime}_0, \\
            S^{\prime}\left( x_n \right) &= f^{\prime}_n = S^{\prime}_n.
        \end{align*}
    \item También podemos imponer $S^{\prime\prime}\left( x_0 \right) = S^{\prime\prime}\left( x_n \right) = 0$ para obtener un Spline natural (curvatura inicial y final nula).
        \begin{enumerate}[i)]
            \item $0=S^{\prime\prime}\left( x_0 \right)=S^{\prime\prime}_0\left( x_0 \right)=6a_0\left( x_0-x_0 \right)+2b_0 = b_0(S^{\prime}_0, S^{\prime}_1) = 0$,

                $3t_0-h_0\left( 2S^{\prime}_0+S^{\prime}_1 \right)=0$.
            \item $0=S^{\prime\prime}_{n-1}\left( x_n \right) = a_{n-1} \underbrace{\left( x_n-x_{n-1} \right)}_{h_{n-1}} + b_{n-1}$.

                Nos queda una ecuación en función de $S^{\prime}_{n-1}$ y $S^{\prime}_n$. Añadimos $2$ ecuaciones y nos queda un sistema $\left( n+1 \right)\times \left( n+1 \right)$.
        \end{enumerate}
\end{itemize}

Cálculo del Spline:
\begin{enumerate}[i)]
    \item Planteamos y resolvemos el sistema lineal $\rightarrow \left\{ S^{\prime}_i \right\}_{i=0}^n$.
    \item Con la fórmula del Spline cúbico $\C^1$ calculamos $a_i, b_i, c_i, d_i$ en cada intervalo (con $f^{\prime}_i=S^{\prime}_i$).
\end{enumerate}

Veamos cual es la base del Spline natural ($S^{\prime\prime}_0=S^{\prime\prime}_n=0$). Tenemos que $\dim\left( E_S \right)=n+1$,
\[
    S\left( x \right) = \sum_{i=0}^n f_i \Phi_i\left( x \right).
\]
Queremos $\Phi_i\left( x \right)$ tal que sean cúbicas a trozos, $\C^2$, $S^{\prime\prime}_0=S^{\prime\prime}_n=0$, $\Phi_i\left( x_j \right) = \delta_{ij}$. La base no será local pero tendrá amortiguamiento rápido. La podemos dibujar tomando
\[
    \begin{cases}
        f_j = 0 & j\neq i, \\
        f_i = 1.
    \end{cases}
\]

\begin{obs}[Formulación con curvaturas]
    Fijamos $S^{\prime\prime}_0=S^{\prime\prime}_n=0$ y resolvemos el sistema

    \[
        \begin{pmatrix}
            \lambda_1   & 2 & \mu_1 & \\
            & \lambda_2 & 2 & \mu_2 & & \\
            & & \ddots    & \ddots & \ddots & \\
            & & & \lambda_{n-1} & 2 & \mu_{n-1} 
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            S^{\prime\prime}_0 \\
            \vdots \\
            \vdots \\
            S^{\prime\prime}_n
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            e_i \\
            \vdots \\
            \vdots \\
            e_{n-1}
        \end{pmatrix}
        ,\,\,\,
        \begin{cases}
            \lambda_i = \frac{h_i}{h_{i-1} + h_i} \\
            \mu_i = \frac{h_{i-1}}{h_{i-1}+h_i} \\
            e_i = \frac{6}{h_{i-1} + h_i}\left( \frac{t_i}{h_{i}} - \frac{t_{i-1}}{h_{i-1}} \right).
        \end{cases}
    \]
\end{obs}

\begin{teo}[Teorema de la suavidad del Spline natural]
    De todas las funciones $\C^2$ que pasan por $\left( x_i, f_i \right)$, $i=0,\dots,n$, el Spline natural es la que minimiza la ``rugosidad'':
    \[
        I\left( g \right) := \int_{x_0}^{x_n} \left[ g^{\prime\prime}\left( x \right) \right]^2 \dif x
    \]
    El Spline es la interpolación más suave.
\end{teo}

\begin{proof}
    Sean $g$ una función $\C^2$ que pasa por los puntos $\left( x_i, f_i \right)$ y $S$ el Spline natural.
    \[
        I\left( g \right) - I \left( S \right) = \int_{x_0}^{x_n} \left[ \left( g^{\prime\prime} \right)^2 - \left( s^{\prime\prime} \right)^2 \right] \dif x = \underbrace{\int_{x_0}^{x_n} \left( g^{\prime\prime}-S^{\prime\prime} \right)^2 \dif x}_{>0,\,\, =0 \iff g=S} + \underbrace{2\int_{x_0}^{x_n} S^{\prime\prime}\left( g^{\prime\prime} - S^{\prime\prime} \right) \dif x}_{:= A}.
    \]
    Tenemos que $A$ es
    \begin{align*}
        A &= \int_{x_0}^{x_n} S^{\prime\prime}\left( g^{\prime\prime}-S^{\prime\prime} \right) \dif x = \\ &= \cancel{\left[ S^{\prime\prime}\left( g^{\prime} - S^{\prime} \right) \right]_{x_0}^{x_n}} - \int_{x_0}^{x_n} S^{\prime\prime\prime}\left( g^{\prime}-S^{\prime} \right) \dif x = \\
        &= -\sum_{i=0}^{n-1} \int_{x_i}^{x_{i+1}} S^{\prime\prime\prime}\left( g^{\prime}-S^{\prime} \right) \dif x  = \\ &= -\sum_{i=0}^{n-1} S^{\prime\prime\prime}_i\cancel{\left[ g-S \right]_{x_i}^{x_{i+1}}} = 0.
    \end{align*}
    Por lo tanto $I\left( g \right) \geq I\left( S \right)$ y la igualdad se da solo si $g = S$.
\end{proof}

\begin{obs}
    Vemos que $I\left( g \right) \geq I\left( S \right) + \left[ S^{\prime\prime}\left( g^{\prime}-S^{\prime} \right) \right]_{x_0}^{x_n}$ para $S$ Spline $\C^2$ cúbico. Si los datos son $\left\{ f_i \right\}_{i=0}^n$ y $\left\{ S^{\prime}_0, S^{\prime}_n \right\}$, el Spline $\C^2$ cúbico es el más suave posible en estas condiciones.
\end{obs}

\section{Mínimos cuadrados}
\begin{obs}
    Si tenemos muchos datos puede no ser necesario que la aproximación pase exactamente por los puntos, especialmente experimentales.
\end{obs}
Tenemos lo siguiente:
\begin{itemize}
    \item Datos: $\left\{ f_i \right\}_{i=0}^n$ o bien $f(x)$.
    \item Espacio de aproximación $V$: Polinomios de grado menor que $m$, funciones lineales a trozos, etc.
    \item Norma (producto escalar):
        \begin{itemize}
            \item Datos discretos: $\gen{u, v} = \sum\limits_{i=0}^n u\left( x_i \right) v\left( x_i \right)$, $\|u\| = \sqrt{\gen{u, u}} = \sqrt{\sum\limits_{i=0}^n\left( u\left( x_i \right) \right)^2}$.
            \item Datos continuos: $\gen{u, v} = \int_a^b u\left( x \right) v\left( x \right) \dif x$, $\|u\|=\sqrt{\gen{u, u}} = \sqrt{\int_a^b\left( u\left( x \right) \right)^2 \dif x}$.
        \end{itemize}
\end{itemize}
El objetivo es encontrar $p = \arg\left\{ \min\limits_{q\in V} \|q-f\|^2 \right\}$. Para calcularlo, expresamos $p$ en función de los coeficientes i minimizamos
\[
    E\left( c_0, \dots, c_m \right) = \left\|f - p\left( c_0, \dots, c_m \right)\right\|^2\quad (m\leq n).
\]
Para encontrar un mínimo queremos $\frac{\partial E}{\partial c_i} = 0$, $i = 0,\dots, m$ que es un sistema no lineal.

\subsection{Ecuaciones normales (caso lineal)}
Tenemos
\begin{itemize}
    \item $V = \gen{\psi_i}_{i=0,\dots, m}$,
    \item $p\left( x \right) = c_0\psi_0 + \dots + c_m\psi_m$,
    \item $E = \gen{f-p, f-p}$.
\end{itemize}
Imponemos $0 = \frac{\partial E}{\partial c_i} = -2 \gen{f-p, \frac{\partial p}{\partial c_i}} = -2 \gen{f-p, \psi_i}$, para $i = 0, \dots, m$ y tenemos
\[
    \sum_j \gen{\psi_i, \psi_j}c_j = \gen{\psi_i, f},\, i = 0,\dots, m
\]
Que son ecuaciones normales y tenemos el sistema
\[
    \begin{pmatrix}
        \gen{\psi_0, \psi_0} & \dots & \gen{\psi_0, \psi_m} \\
        \vdots & & \vdots \\
        \gen{\psi_m, \psi_0} & \dots & \gen{\psi_m, \psi_m}
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        c_0 \\
        \vdots \\
        c_m
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        \gen{\psi_0, f} \\
        \vdots \\
        \gen{\psi_m, f}
    \end{pmatrix},
\]
que es una matriz simétrica y definida positiva por ser una matriz de un producto escalar.

\subsection{Aproximación per mínimos cuadrados con polinomios}
Nuestro objetivo es encontrar $p_m \in \Pa^m$ tal que $p_m = \arg\left\{ \min\limits_q \left\{ \left\|f-q\right\|^2 \right\} \right\}$. Podemos considerar la base natural
\[
    p_m(x) = a_0 + a_1x + \dots + a_mx^m = \sum_{i=0}^m a_i \psi_i(x), \text{ donde }\psi_i(x) = x^i.
\]
Las ecuaciones normales son
\[
    \left[ \gen{\psi_i, \psi_j} \right]
    \begin{bmatrix}
        a_0 \\
        \vdots \\
        a_m
    \end{bmatrix}
    = \left[ \gen{\psi_i, f} \right]
\]
Pero $\left[ \gen{\psi_i, \psi_j} \right]$ está mal condicionada, especialmente si el intervalo es muy diferente de $(0, 1)$. Lo solucionamos cogiendo una base de polinomios ortogonales con el producto escalar $\gen{\cdot, \cdot}$, y nos queda una matriz diagonal.

\begin{obs}
    Familias de polinomios ortogonales, $\left\{ p_i \right\}_{i=0}^n$ con $p_n (\in \Pa^n) \bot \Pa^{n-1}$ ($\gen{p_n, q_{n-1}} = 0$, $\forall q_{n-1}\in \Pa^{n-1}$) con $\gen{\cdot,\cdot}$.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item Polinomios de Jacobi: $\gen{u,v} = \int_{-1}^1 (1-x)^\alpha(1+x)^\beta u(x) v(x) \dif x$.
            \begin{itemize}
                \item Polinomios de Legendre: $\gen{u,v} = \int_{-1}^1 u(x)v(x)\dif x$ ($\alpha=\beta=0$).
            \end{itemize}
        \item Polinomios de Hermite: $\gen{u,v} = \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-x^2} u(x)v(x) \dif x$.
        \item Polinomios de Laguerre: $\gen{u,v} = \int_0^{+\infty} e^{-x} u(x)v(x) \dif x$.
        \item Polinomios de Gram: $\gen{u,v} = \sum\limits_{i=0}^k u(x_i)v(x_i)$, con puntos $x_i$ equiespaciados en $(-1,1)$.
    \end{enumerate}
\end{obs}

\begin{teo*}
    Sea $p_n \in \Pa^n$, $\gen{p_n, q} = 0$ $\forall q\in \Pa^{n-1}$ con
    \[
        \gen{u,v} = \int_a^b w(x)u(x)v(x) \dif x,\, w(x) > 0,\, \forall x\in (a,b).
    \]
    Sus raices son todas reales, simples y se encuentran en el intervalo $(a,b)$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Veamos primero que todas las raices son reales y estan en $(a,b)$. Consideramos $q(x) = \prod (x-x_i)$, con $\left\{ x_i \right\}_{i=1}^r$ son las $r$ raices reales de $p_n$ en $(a,b)$. Tenemos que $p_n = q(x)\tau(x)$ con $\tau(x)$ sin raices reales,
    \[
        \gen{p_n, q} = \int_a^b \underbrace{w(x)\left[ q(x) \right]^2}_{>0} \overbrace{\tau(x)}^{\mathclap{\text{no cambia signo en }(a,b)}} \dif x \neq 0.
    \]
    Por lo tanto $q$ es de grado $n$, es decir $r=n$. Veamos que las raices son simples. Supongamos que no lo son, entonces $p_n(x) = (x-a)^2\tau(x)$ con $\tau(x) \in \Pa^{n-2}$,
    \[
        \gen{p_n, \tau} = \int_a^b w(x) \left[ (x-a)\tau \right]^2 \dif x = \gen{(x-a)\tau, (x-a)\tau} = 0.
    \]
    As\'i pues, $p_n$ es ortogonal a los polinomios de grado mayor o igual a $n-1$ y tenemos que
    \[
        (x-1)\tau = 0 \implies \tau = 0 \implies p_n = 0,
    \]
    lo cual es una contradicci\'on.
\end{proof}

\begin{obs}
    Si $r\geq 1$, entonces $p_n$ tiene alguna raiz real.
\end{obs}
\begin{proof}
    \[
        0\stackrel{(p_n\bot 1)}{=} \gen{p_n, 1} = \int_a^b w(x)p_n(x)\dif x \implies p_n \text{ ha de cambiar de signo},
    \]
     por lo tanto tiene raices reales.
\end{proof}

Las familias de polinomios ortogonales se pueden encontrar en libros, MatLab, etc.. ¿Como podemos calcular $\left\{ p_i \right\}_{i=0}^n$? Con Gram-Schmidt:
\[
    p_{n+1} = x^{x+1} - (a_np_n + b_np_{n-1} + \dots + \xi p_0\text{, con } a_n = \frac{\gen{p_n, x^{x+1}}}{\gen{p_n, p_n}}.
\]
Aunque no haremos servir este m\'etodo.

\begin{prop}
    Existe una f\'ormula recursiva mas sencilla que nos permite calcular los polinomios ortogonales:
    \[
        p_{n+1} = (a_nx + b_n)p_n(x) + c_np_{n-1}(x).
    \]
\end{prop}
\begin{proof}
    Consideramos $q(x) = p_{n+1}(x) - a_n x p_n(x)$ con $a_n$ tal que $q \in \Pa^n$. Entonces
    \[
        q(x) = b_n p_n(x) + c_np_{n-1}(x) + \underbrace{\dots}_{\mathclap{\text{veamos que es }0}}
    \]
    Tenemos que, 
    \[
        \gen{q, p_i} = \gen{p_{n+1} - a_nxp_n, p_i} = \underbrace{\gen{p_{n+1}, p_i}}_{\mathclap{0 (p_i \in \Pa^{n-2}}} - a_n\underbrace{\gen{xp_n, p_i}}_{\mathclap{0 (p_i \in \Pa^{n-2}}} = 0,\quad i = 0, \dots, n-2.
    \]
\end{proof}

Calulo de los coeficientes: dado un $a_n$ (escogido arbitrariamente), entonces
\begin{align*}
    b_n &= -\frac{\gen{a_nxp_n}}{\gen{p_n,p_n}}, \\
    c_n &= \frac{\gen{a_nxp_n, p_n}}{\gen{p_{n-1},p_{n-1}}}.
\end{align*}
